\\
مسأله‌ی مقدار اولیه‌ی زیر را در نظر بگیرید:

\begin{equation*}
    \begin{cases}
        a \leq x \leq b \\
        y' &= f(x, y) \\
        y(x_0) &= y_0
    \end{cases}\,
\end{equation*}
در روش آدامز-بشفورث دو گام،
\begin{align*}
y_{n+1} &= y_n + h(b_1y'_n + b_2y'_{n-1})
\end{align*}
مقدار
$b_1$
و
$b_2$
را به گونه‌ای بیابید که خطای موضعی
$O(h^3)$
را داشته باشیم.
\\
\textcolor{blue}{حل
\begin{align}
    y_{n + 1} = y_n + (hb_1) y^{'}_n + (hb_2) y^{'}_{n - 1}
\end{align}
از طرفی طبق تیلور اگر
$y_{n + 1} = y (x_{n + 1}) = y(x_{n} + h)$
را در نظر بگیریم:
\begin{align}
    y_{n + 1} = y(x_n + h) = y(x_n) + h y^{'}(x_n) + \frac{h^2}{2} y^{''}(x_n) + \mathcal{O}(h^3)
\end{align}
حال اگر 
$y^{'}_{n - 1}$
را بیابیم می‌توان در اولی جای‌گذاری کرد:
\begin{align*}
    &y_{n - 1} \approx y (x_n - h) = y(x_n) - hy^{'}(x_n) \\
    &y^{'}_{n - 1} \approx y^{'}_{n} - h y^{''}_n
\end{align*}
با جایگذاری در
(۱)
داریم 
\begin{align*}
    y_{n + 1} = y_n + (hb_1) y^{'}_n + (h b_2) (y^{'}_n - h y^{''}_n)
\end{align*}
از طرفی با توجه به  
(۲)
داریم:
\begin{align*}
    y_{n + 1} \approx y_n + h y^{'}_n + \frac{h^2}{2} y^{''}(x_n)
\end{align*}
با برابر قرار دادن ضرایب 
$h$
و
$h^2$
در دو رابطه بالا به دستگاه مقابل می‌رسیم:
\begin{align*}
    \begin{cases}
        \frac{h^2}{2} = -h^2 b_2
        h = h b_1 + h b_2 
    \end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
        b_1 = 1.5 \\
        b_2 = -0.5
    \end{cases}
\end{align*}
}